\section {まとめ}

ここまで，膨大な数の球を描画する技法ならびに，その表示システムに直接操作をするための基礎的な技術となるクリックされた球の同定方法を中心に議論を展開してきた．本来ならば，ベンチマーク結果とともに紹介すべきだが，目下，詳細な調査を行っている途中であり，正確なデータを公表することができない．感覚的な結果となるが，NVIDIA GTX-860MというGPUを搭載したDell Alienware 13というゲーム用ノートパソコンで実行した印象では，$\rsv {P1} \ll \rsv {P3} < \rsv {P2} < \rsv {P4}$という結果である．実用的なフレームレートととして，10fps以上の描画が可能な限界は，\rsv {P1}方式では3万個程度まで，\rsv {P3}, \rsv {P4}は数十万個まで，\rsv {P4}では百万個程度となる．実験では，ひとつの光源を用いたADSシェーディングを実施している．今後は，フレームレートだけでなく，アプリケーションコードとシェーダのオーバーヘッド，PCI Expressバス上の通信量，CPUの同期オーバーヘッドなどについて調査をしたい．

今回の調査を通して，球の描画以外の面についても，大規模社会ネットワーク向けの対話的可視化システムの実装にOpenGLシェーダプログラミングを利用することの利点が見えてきた．Social Viewpoint Finderは社会グラフの三次元閲覧機能のほかに，ネットワーク指数に応じたフィルタ機能や，高次元回転機能を備えている．フィルタ機能は，OpenGLのインデックス化描画機能を用いること簡易かつ高効率に実装することができる．高次元回転機能は計算シェーダを用いて用意に実装することができる．これまでに得た感触から，これまではほぼすべてをCPU側で実装してきた機能の大部分をシェーダで実装することができること，実装がCPU側での実装よりも容易であること，そして，最も重要なことに圧倒的に効率を改善できることなどの知見を得た．

\begin {figure*}
\begin {description}
\item [プログラム例] \url {https://github.com/wakita/gldojo/tree/feature/jssst2015-paper/spheres}
\item [本稿更新版] \url {https://bitbucket.org/kwakita/jssst-2015/src/paper-*.pdf}
\end {description}

\begin {quote}
%本稿の執筆者はいずれも，シェーダプログラミングに触れて半年を経たばかりの初心者です．本稿の内容には誤解にもとづく誤りも多々あることと思います．また，熟練したOpenGLプログラマにとっては常識的な技法であっても，本稿に取り上げていなかったとしても，深い考察があるわけではなく，単に私たちの無知がなした結果と受け取ってください．その上で，ご指導，ご鞭撻，暖かく応援してくださればとてもありがたいです．

%プログラム例の中に，本稿に対応したモジュールが定義されています．例えば，3.1説で述べたP1法のコードは，SGP1.hpp, SGP1.cppというC++のコードとSGP1.shadersというOpenGLシェーダのコードから構成されています．OpenGLシェーダプログラミングでは，アプリケーションごとに複数のシェーダを用い，それらを個別のファイルに保存して管理することが普通です．われわれはファイル編集の都合と一覧性から，複数のシェーダを \verb|==> ... <==|というマークアップで区切って\verb|.shaders|という拡張子を持ったファイルに保存しています．論文の内容とプログラム例については，今後とも充実させてまいります．
\end {quote}

\caption {本稿とプログラム例のリポジトリ}
\label {fig: repositories}
\end {figure*}

%\paragraph*{お詫び}
%ここで本稿が未完成なことをお詫び申しあげます．執筆にあたって，当初は古典的な，つまりシェーダを用いない描画技法の紹介，計算シェーダを用いた方法の詳細，OpenGLシェーダ言語や関連概念のさらに詳細な説明を予定していました．筆者の怠慢から未完成な原稿を提出することになってしまったことを悔いています．また，GitHubに収録しているソースコードも当初予定したものほど充実できませんでした．本来は論文の中に，描画性能，通信量，アプリケーションコードのオーバーヘッドなどのベンチマーク結果を収録すべきでした．こちらも残念ながら作業を終えることができませんでした．この原稿を未完成な状態で公にした背景にはOpenGLシェーダプログラミングの敷居の高さや，私が親しくしている方々のあいだでシェーダプログラミングを実践している方があまりいなかったことがあります．CUDAやOpenCLを用いてデスクトップスーパーコンピュータとも呼ばれる圧倒的な計算性能が手に入るように，OpenGLシェーダプログラミングによって，圧倒的な高性能グラフィックスが可能になります．産業界においては標準技術となっていますが，敷居の高さが学術界での利用は限定されているようです．私たちの意図としては，この拙い原稿がきっかけとなって現代的なOpenGLプログラミングに親しむ人が増え，コミュニティをけいせいし，入門の敷居を低くしたいことがあります．

\paragraph*{謝辞}
本研究の一部は科学技術振興機構戦略的創造研究推進事業(JST, CREST)の支援を受けています．過去半年間，始めてシェーダプログラミングを始めてからウェブ上の多くのコンテンツに支えられてきました．参考にした情報の一部は，リポジトリ（図\ref {fig: repositories}）の README に記載しました．

\iffalse
\begin {figure*}
\begin {itemize}
\item 和歌山大学システム工学部 デザイン情報学科 准教授床井 浩平のウェブサイト --- \url {http://marina.sys.wakayama-u.ac.jp/~tokoi/}
\item Etay Meiri, OGLdev modern OpenGL tutorials --- \url {http://ogldev.atspace.co.uk/}
\item Khronos Group --- \url {https://www.khronos.org}
\item Lighthouse3d.com, GLSL Tutorial --- \url {http://www.lighthouse3d.com/tutorials/glsl-12-tutorial/}
\item OpenGL.org, Wiki --- \url {https://www.opengl.org/wiki/}
\end {itemize}
\caption {OpenGLの学習に有用なウェブサイト}
\label {fig: references}
\end {figure*}
\fi
